<cesDoc id="sin-w-features-452" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-features-452.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p> </p>

<p>අර්බුදයේ ඛේදවාචකයෙන් අත් මිදීමේ අභියෝගය</p>

<p>සත්යප්රිය ගීකියනගේ</p>

<p> </p>

<p>දැන් මැතිවරණය
අවසන්ය. ජය ගත් පාර්ශ්වය හෝ පරාජයට පත් පාර්ශ්ව පිළිබඳව බොහෝ දෙනකුට බොහෝ
දේ කතා කළ හැකිය. නමුත් අප මෙම ලිපියෙන් අවධානය යොමු කරන්නට අපේක්ෂා කරනුයේ
ඊට වෙනස් විෂය කාරණාවකි.</p>

<p>මෙරට ලේ ගලන
සටනක් උතුරේ සිදුවෙමින් තිබියදී, මහ මැතිවරණය නමින් ජනතාව අපේක්ෂා කළේ ලේ
නොගලන සටනකි. නමුත් මැතිවරණය ලේ ගලන, ඝාතන සිදුවන සහ ප්රචණ්ඩත්වය හිස ඔසවන
ගැටුමක් බවට පත්ව ඇත්තේ මන්දැයි අපි ගැඹුරින් විමර්ශනය කළ යුතු වෙමු.</p>

<p>මේ සියල්ල පිටුපස
ඇත්තේ බලය සඳහා වන තීරණාත්මක පොර කෑමය. අපේ රටේ විවිධ ක්ෂේත්රවල විවිධ තලවල බලය
තුලනාත්මකව විභේදනය නොවීමෙන් ඇති වූ ප්රශ්න ගණනාවක අවසන් ප්රතිඵලය ලෙස සමාජය තුළ
හිස ඔසවන ප්රචණ්ඩත්වය ව්යාප්ත වෙමින් පවතී.</p>

<p>වසර 2000 මහ
මැතිවරණය වන විට ශ්රී ලංකාවේ පිළිගත් දේශපාලන පක්ෂ සංඛ්යාව 46 කි. ස්වාධීන කණ්ඩායම්
ඇතැම් දිස්ත්රික්ක සඳහා තරග වැදුණේ එම පක්ෂ 46 ටම අමතරවය. </p>

<p>කොළඹ
දිස්ත්රික්කය සඳහා පමණක් දේශපාලන පක්ෂ 20 ක් තරග වැදිණ. ඊට අමතර තවත් ස්වාධීන කණ්ඩායම්
5 ක් නාම යෝජනා පත්ර භාරදී තිබිණ. මෙවර දිවයිනටම තරග වැදුණු අපෙක්ෂකයන් සංඛ්යාව 5000
ඉක්මවූ අතර, එය මෙතෙක් මැතිවරණයක් සඳහා ඉදිරිපත් වූ වැඩිම අපේක්ෂක සංඛ්යාවයි.
ඉදිරියේදී එය තවත් වර්ධනය විය හැකිය.</p>

<p>මෙමගින් පෙන්නුම්
කෙරෙන්නේ සාධනීය තත්වයක්ද? නැත. කිසිසේත්ම නැත. මෙය ලාංකිකයන් හැටියට අප අතර ඇති
නො එකඟතාවයේ පරිමාණය පෙන්නුම් කරන්නකි. නිදර්ශනයක් ලෙස ඉකුත් මහ මැතිවරණයේදී
කොළඹ දිස්ත්රික්කයේ ජනතාවට කණ්ඩායම් 25 කට බෙදී සිය ඡන්දය ප්රකාශ කරන්ට සිදුවී තිබිණ.
එසේ කණ්ඩායම් 25 ක් ලෙස බෙදී තිබුණේ පාර්ලිමේන්තු බලය පිළිබඳ පොදු එකඟතාවකට
එළඹිය නොහැකි අවම පාර්ශ්ව ගණන 25 ක් වග පෙන්නුම් කරමිනි. ලංකවේ පක්ෂ 42 ක් දැනට
පිළිගත් දේශපාලන පක්ෂ ලෙස ලියාපදිංචි වීමෙන් පෙනෙන්නේද එකඟතාවකට එළඹිය නොහැකි
වූ විවිධ පාර්ශ්වල අවමය එය බවයි. එසේ නම් එක් සේසත් ජාතියක් ගොඩ නැගෙනු ඇතිද?</p>

<p>ශ්රී ලංකාවේ
දේශපාලන පක්ෂ විවිධ අරමුණු ඔස්සේ ගොඩනැගී තිබෙන අතර, ඔවුන්ගේ
ක්රියාකාරීත්වයේ ස්වභාවය මත ඔවුන් ජනතාවට ඉදිරිපත් කරන ප්රතිපත්තිවල ඇති ව්යාජය
බොහෝ විට අනාවරණය වෙයි.</p>

<p>නිදර්ශනයක් ලෙස
මෙරට සිංහල බෞද්ධයන්ගේ අයිතීන් ආරක්ෂා කිරීමේ මුවාවෙන් ගොඩනැගුණු පක්ෂ ගණනාවක්
පසුගිය මැතිවරණයේදීද තරග වැදිණ. එක්සත් සිංහල මහා සභාව, මහජන එක්සත්
පෙරමුණ, සිහළ උරුමය, සිංහලයේ මහා සම්මත භූමි පුත්ර පක්ෂය යන පාර්ශ්ව
පෙනී සිටින්නේ සිංහල බෞද්ධයාගේ අයිතීන් සුරැකීම උදෙසාය. එහෙත් පසුගිය මැතිවරණයේදී
මේ පක්ෂවලින් අවම වශයෙන් කණ්ඩායම් දෙකකට වත් පොදු එකඟතාවකට එළඹීමේ හැකියාවක්
නොතිබිණ. පූජ්ය මාදුන්ථවාවේ සෝභිත හිමියෝ සහ පූජ්ය මුරුත්තටේටුවේ ආනන්ද හිමියෝ මේ
එකදු කණ්ඩායමක සමග වත් සන්ධානගත නොවූහ.</p>

<p>අවශ්යතාව සැබෑ ලෙසම
සිහළ උරුමය රැකීම නම්, සිදුවිය යුත්තේ මේ සියලු දෙනාගේ ඒකාබද්ධවීමක් නොවේද?
නමුත් ඊට වඩා පටු අරමුණු මුදුන් පත් වීම නිසා තමන්ගේ ප්රධාන ප්රතිපත්තිය ලෙස ප්රකාශිත
කාරණය පිළිබඳව පවා ජනතාව අතර විශ්වාසයක් දල්වාලන්ට මේ එක පිරිසක් හෝ සමත්
නූවූහ.</p>

<p>පසුගිය මැතිවරණය
වන විට පිළිගත් දෙමළ දේශපාලන පක්ෂ ගණනාවක්ද විය. නිදසුන් ලෙස, ඉලංකෙයි
තමිල් අරසු කච්චි, ඊලවර් ප්රජාතන්ත්රවාදී පෙරමුණ, ඊළම් ජනතා ප්රජාතන්ත්රවාදී
පක්ෂය, ඊළම් ජනතා විප්ලවාදී විමුක්ති පෙරමුණ, කර්රට ජනතා පෙරමුණ,
කම්කරු ජාතික සංගමය, ද්රවිඩ ඊළාම් විමුක්ති සංවිධානය, ද්රවිඩ එක්සත් විමුක්ති
පෙරමුණ, ප්රජාතන්ත්රවාදී කම්කරු සංගමය, ප්රජාතන්ත්රවාදී ජනතා විමුක්ති
පෙරමුණ, ලංකා කම්කරු සංගමය, විමුක්ති කොටි ජනතා පෙරමුණ සහ සමස්ත ලංකා ද්රවිඩ
සංගමය යන පක්ෂ දැක්විය හැකිය. මෙම පක්ෂ 13න් 4 ක් පමණක් වතුකරය කේන්ද්ර කොට ගෙන
ක්රියාත්මක වන අතර, අනෙක් පක්ෂ 9 ම උතුරු නැගෙනහිර දෙමළ ජනතාවගේ
අයිතිවාසිකම් තහවුරු කිරීම උදෙසා පෙනී සිටී.</p>

<p>එහෙත් දෙකෝටියකට
ආසන්න ජනගහණයකින් 8% ක් තරම් වූ ජනකොටසක් සඳහා දේශපාලන පක්ෂ 13 ක් බිහිවීම පසුපස
ඇති ඛේදවාචකය අපගේ අවධානයට ලක්විය යුතුය.</p>

<p>දමිළ ජනතාවගේ
නොවිසර්ණු ප්රශ්න විශාල ප්රමාණයක් ඇති බව සැබෑය. එහෙත් ඒ අයිතීන් දිනා ගැනීම උදෙසා
බිහිවන සංවිධාන 13 ක් වෙන් වෙන්ව පෙනී සිටීමෙන් පෙන්නුම් කෙරෙන්නේ කුමක්ද? ස්වකීය
අයිතීන් තහවුරු කිරීම පිළිබඳවද සිය ජනතාව තුළ දහතුන් ආකාරයක අදහස් ඇති බවය.
එසේ නම්, අන්ය ජන කොටස් සමග එකඟතාවක් ඇති නොවීම අරුමයක්ද? මේ බෙදී වෙන්වීම
බුද්ධිමත් විශ්ලේෂකයන්ගේ අවධානයට යොමු විය යුතුය.</p>

<p>දමිළ ජනතාවගේ
නොවිසර්ණු ප්රශ්න විශාල ප්රමාණයක් ඇති බව සැබෑය. එහෙත් ඒ අයිතීන් දිනා ගැනීම උදෙසා
බිහිවන සංවිධාන 13 ක් වෙන් වෙන්ව පෙනී සිටීමෙන් පෙන්නුම් කෙරෙන්නේ කුමක්ද? ස්වකීය
අයිතීන් තහවුරු කිරීම පිළිබඳවද සිය ජනතාව තුළ දහතුන් ආකාරයක අදහස් ඇති බවය.
එසේ නම් අන්ය ජනකොටස් සමග එකඟතාවක් ඇති නොවීම අරුමයක්ද? මේ බෙදී වෙන්වීම බුද්ධිමත්
විශ්ලේෂකයන් ගේ අවධානයට යොමුවිය යුතුය.</p>

<p>නමුත් සංකීර්ණම
ප්රශ්නය වන්නේ, දමිළ ජනතාව වෙනුවෙන් පෙනී සිටින ඉහත සංවිධාන 13 ටම පරිබාහිරින්
ඇති එල්ටීටීඊය, එම ජනතාවගේ ප්රශ්නය පිළිබඳ වැඩිම බලපෑමක්, දේශීයවත් -
ජාත්යන්තරවත් සිදු කිරීමයි.</p>

<p>ශ්රී ලංකාවේ වෙසෙන
මුස්ලිම් ජනතාව පිළිබඳ දේශපාලන නියෝජිතත්වයද මීට සමානුපාතිකය. මුස්ලිම් ජනතාව
නියෝජනය කරන දේශපාලන පක්ෂ වශයෙන්, ශ්රී ලංකා මුස්ලිම් කොංග්රසය, ශ්රී
ලංකා මුස්ලිම් කච්චි, මුස්ලිම් එක්සත් විමුක්ති පෙරමුණ යන පක්ෂ මැතිවරණ ලේකම්
කාර්යාලයේ ලියාපදිංචි වී ඇත. ඔවුන් අතරද පවත්නේ බරපතල නො එකඟතාවන්ය. එකම ආගමික
බැඳීමකින් යුත් ප්රජාවක් වුවද, මුස්ලිම් ජනතාව තමන්ගේ වාර්ගික අයිතිවාසිකම් උදෙසා
පෙනී සිටීමට දේශපාලන පක්ෂ ගණනාවක් නියෝජනය කරන්ට සිදුවී තිබේ.</p>

<p>ශ්රී ලංකාවේ
ප්රධානතම දේශපාලන පක්ෂ දෙක වන එක්සත් ජාතික පක්ෂය සහ ශ්රී ලංකා නිදහස් පක්ෂය යන
සංවිධාන දෙක ප්රධාන වශයෙන්ම මෙරට සිංහල ජනතාව කේන්ද්ර කොට ගත් ඒවාය. එම පක්ෂ දෙකේම
දමිළ හා මුස්ලිම් නායකයන් සහ නියෝජිතයන් සිටියද, සුන්ථතර ජනතාවගේ අභිලාෂයන්
ඉටු කිරීමට එම පක්ෂවල වැඩ පිළිවෙල අසමත් වීය යන්න පිළිගත් මතයකි. දමිළ හා
මුස්ලිම් දේශපාලන පක්ෂ ගණනාවක් බිහිවීමට එම කරුණද බලපෑවේය. එකී අරුතින් ශ්රීලනිපය හා
එජාපය හුදු සිංහල කේන්ද්රීය දේශපාලන පක්ෂ විය. එහෙත් සිංහලකම මුල් කොට ගත් තවත්
දේශපාලන පක්ෂ ගණනක් බිහිවීමට හේතු සාධක කවරේ දැයි වෙනම විමැසිය යුතුය. ඇතැම් විට
පිළිගත නොහැකි හේතු සාධක මත, සැබැවින්ම බල ලෝභය නිසාද පක්ෂ බිහි විය හැකිය.</p>

<p>ජනවර්ගය කේන්ද්ර
කොට ගත් පක්ෂ හා සංවිධාන බිහිවීමට සාධාරණ හේතු සාධක තිබුණද, අවසාන විග්රහයේදී
ඒවා අසත්යවාදී, වර්ගවාදී, ජාතිවාදී සංවිධාන ලෙස විග්රහ කළ යුතු වන්නේය.
මානව ශිෂ්ටාචාරය ආරම්භක අවදියේ පැවැති ගෝත්රවාදී බෙදීම්වලට වත්මනදී තවදුරටත්
වලංගුතාවක් දිය නොහැකිය. මක්නිසාදයත් නූතන ලෝකය සන්නිවේදන සබඳතා ඔස්සේ එකම
ජාලයක් ලෙස වෙළී පැවතීම නිසාය.</p>

<p>ශ්රී ලංකාවේ නූතන
දේශපාලන ව්යුහය විශ්ලේෂණය කිරීමේදී, මේ බල විමධ්යගත කිරීම පිළිබඳව බරපතල ගැටන්ථ
මතුවී ඇති ආකරයක් දිස් වේ. මෙරට ජන සංයුතිය විසිරී ඇති ආකාරය සහ විවිධ ජනවාර්ගික
කොටස් නියෝජනත්වය ප්රධාන දේශපාලන බල රටාවේ තහවුරු වී ඇති ආකාරයෙහිද ඇත්තේ
විෂමතාවකි.</p>

<p>ශ්රී ලංකාවේ
දුප්පත්කමේ සීමාවට පහළින් ජීවත්වන ජනගහණය 35.5% කි. මෙරට දළ ජාතික
නිෂ්පාදනයෙන් අධ්යාපනයට 3.4 ක් වශයෙන් වැය කෙරේ. 10 වන පාර්ලිමේන්තුවේ ස්ත්රී
නියෝජනත්වය ප්රතිශතයක් ලෙස 4.9 කි.</p>

<p>ජනවාර්ගික සංයුතිය
මත පහසුකම් සහ බලාධිකාරය බෙදී ගිය ආකාරය මීට පෙර බොහෝ විට සාකච්ඡාවට ලක් කර තිබේ.</p>

<p>කෙසේ වුවද,
ස්ත්රී පුරුෂ වශයෙන්ද, ආදායම් විෂමතාව අනුවද, ජනවාර්ගික නියෝජිතත්වය
අනුවද සමපාත ලෙස බෙදී තිබිය යුතු මෙරට පාලන බලයෙහි අපට දැකිය හැකි වන්නේ බරපතල
වෙනස්කම්ය. සමානාත්මතාව පවතින සමාජ ක්රමය තුළ අපේක්ෂා කළ නොහැක්කක්
වුවද, විෂමතාව අඩු කිරීම ඊට විකල්පයක් ලෙස තෝරා ගත හැකිය.</p>

<p>මෙරට විධායක හා
ව්යවස්ථාදායක ව්යුහයේ හැම කොටසකගේම නියෝජිතත්වය නිසි ලෙස සටහන් වන්නේ නම්,
අපේ සමාජයේ අදට දක්නට ලැබෙන මේ භින්න බව යම් තාක් දුරකට හෝ දුරු කර ගත හැකිය. බිර්ණු
මානව සබැඳියාවන්ගෙන් යුත් දේශයකට අවශ්ය වන්නේ සියලු දෙනාට එක්විය හැකි සාධාරණත්වයේ
සෙවණය. පොදු එකඟතාවක මණ්ඩපයක් එසේ නිර්මාණය වන්නේ නම්, ශ්රී ලංකාවට දේශපාලන
පක්ෂ 46 ක් අවශ්ය නොවනු ඇත.</p>

<p>බෙදී වෙන්වීම්
වෙනුවට, විවිධතාවන් පිළිගෙන ඒකාබද්ධ විය හැකි එක්සත් භාවයේ සෙවණක් අද අපට
අවශ්ය වී තිබේ. එය විධායක - ව්යවස්ථාදායක හා අධිකරණමය ක්ෂේත්ර ඔස්සේ තහවුරු විය යුතුය.
ඒ සඳහා වන පදනම මෙරට ආණඩු ක්රම ව්යවස්ථාව ඔස්සේම සනිටුහන් විය යුතුය.</p>

<p>අද අප මුහුණ දෙන
සමාජ - ආර්ථික - දේශපාලනික ගැටන්ථ විසඳීමට පවත්නා ආණ්ඩු ක්රම සීමාවන් අසමත් වන්නේ
නම්, ආණ්ඩු ක්රම වෙනසකට වහා පියවර ගැනීම අත්යවශ්ය සාධකයක් වන්නේය. ඒ අනුව
ව්යවස්ථා ප්රතිසංස්කරණයක් සිදු කිරීම ආණ්ඩුවේ, විපක්ෂයේ හෝ අන් ත්රස්ත කල්ලියක
උවමනාවක් නොවේ. එය, රටක් හැටියට අප මුහුණ පා සිටින පොදු ප්රශ්න ගණනාවක් ජය
ගැනීම සඳහා විවෘත කරන මාවතකි.</p>

<p>එබර් මගෙක පිය එසවීම
සඳහා නම්, පටු වර්ග වාදී, වැඩවසම් වාදී මතවාදවලින් ඉවත් විය යුතු වන්නේය.
එළඹෙන ලෝකයට, එළඹෙන හිමිදිරියක නව නිදහස් සුළඟට අපගේ ප්රඥාවේ දොරටු
විවර කළ යුතුව ඇත.</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>